\begin{pop}[Inégalité de Hölder]
	\begin{itemize}
	\item Si $u \in l^1$ et $v \in l^\infty$, alors $u \cdot v \in l^1$ et $\norme{u \cdot v}_1 \leq \norme{u}_1 \norme{v}_\infty$.
	\item Si $u \in l^2$ et $v \in l^2$ alors $u \cdot v \in l^1$ et $\norme{u \cdot v}_1 \leq \norme{u}_2 \norme{v}_2$ (CS).
	\end{itemize}
\end{pop}

\begin{pop}[Règles de convolution]
	$\begin{array}{|c||c|c|c|}
		\hline
		* & l^1 & l^2 & l^\infty \\ \hline \hline
		l^1 & l^1 & l^2 & l^\infty \\ \hline
		l^2 & l^2 & l^\infty & - \\ \hline
		l^\infty & l^\infty & - & - \\ \hline
	\end{array}$
	
	On a aussi, à chaque fois, $\norme{u \star v}_\gamma \leq \norme{u}_\alpha \norme{v}_\beta$.
\end{pop}

\begin{defn}
	Soit $u \in l^1$, sa transformée de Fourier à temps discret (\textbf{TFtD}) est $\mathcal{F}(u) = \hat{u} \colon \nu \mapsto \sum_{n \in \Z} u_n e^{-2i\pi \nu n}$.
	Elle est continue, que ce soit sur $\intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$ ou sur $\R$.
\end{defn}

\begin{pop}
	Soit $u,v \in l^1$, $\nu_0 \in \intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$, $\varphi$ une onde de Fourier sur $\Z$ de fréquence $\nu_0$, $m \in \Z$ et $\psi \colon x \mapsto e^{-2i\pi mx}$ une onde de Fourier sur $\intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$ de fréquence $-m$.
	\begin{itemize}
		\item La TFtD de l'impulsion en $m$ $(\delta_n^m)_n$ est une onde de Fourier de fréquence $-m$ sur $\intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$.
		\item $\mathcal{F}(u \star v) = \hat{u} \cdot \hat{v}$.
		\item $\mathcal{F}(u \cdot v) = \hat{u} \star \hat{v}$.
		\item $\forall \nu \in \intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}, (\mathcal{F}(\varphi \cdot u))(\nu) = \hat{u}(\nu - \nu_0)$.
		\item Soit $u^m$ la $m$-translatée de $u$, $\mathcal{F} \left( u^m \right) = \hat{u} \cdot \varphi$, i.e. $\hat{u^m}(\nu) = \hat{u}(\nu) e^{-2i\pi m \nu}$.
		\item Si $u$ est réelle, alors $\hat{u}$ est à symétrie hermitienne : $\hat{u}(-X) = \overline{\hat{u}(\nu)}$.
		\item Si $u$ est symétrique alors $\hat{u}$ aussi.
		\item Si $u$ est symétrique et réelle alors $\hat{u}$ aussi.
	\end{itemize}
\end{pop}

\begin{pop}
	Soit un SLI $T \colon l^\infty \to l^\infty$ et $h \in l^1$ sa R.I.
	Si $u \in l^1$ et $v = T(u)$ alors : la réponse fréquentielle de $T$ est $\hat{h}$, $h \star u = v \in l^1$ et $\hat{v} = \hat{h} \hat{u}$.
\end{pop}

\begin{thm}
	On peut étendre $\mathcal{F}$ de façon unique à $l^2$ et elle forme une bijection de $l^2$ sur $L^2 \left( \intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}} \right)$.
	De plus, on a l'égalité de \textbf{Parseval} : $\forall u \in l^2, \norme{\hat{u}}_2 = \norme{u}_2$.
\end{thm}

\begin{thm}[\textbf{Inversion} de la TFtD]
	Si $u \in l^2$ alors on a $\forall n \in \Z, u_n = \int_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} \hat{u}(\nu) e^{2i\pi n\nu} \diff \nu$.
\end{thm}

\begin{thm}
	Soit $k \in \N$, on a $\left( \sum_{n \in \Z} \abs{n}^k \abs{u_n} < \infty \right) \implies \left( \hat{u} \in \cont^k \left( \intfo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}} \right) \right)$ et $\hat{u}^{(k)} = \hat{v^k}$ où $v_n^k = (-2i\pi n)^k u_n$.
\end{thm}

\begin{thm}
	Si $u \colon \Z / N\Z \to \R$.
	On note $\hat{u}$ sa transformée de Fourier discrète (\textbf{TFD}) définie sur $\Z / N\Z$ par $k \mapsto \sum_{n \in \Z / N\Z} u_n e^{-2i\pi \frac{k}{N}n}$.
\end{thm}

\begin{thm}[Inversion et interprétation de la TFD comme décomposition sur une base]
	Si $u \colon \Z / N\Z \to \R$, $\forall n \in \Z / n\Z, u_n = \frac{1}{N} \sum_{k \in \Z / n\Z} \hat{u}_k e^{2i\pi \frac{k}{N} n}$, ou encore $u = \sum_{k \in \Z / n\Z} \frac{1}{N} \hat{u}_k \mathbf{w}^k$ où $\mathbf{w}$ est l'onde de Fourier sur $\Z / n \Z$ de fréquence $k/N$, i.e. les $\frac{\hat{u}_k}{N}$ sont les coefficients de la décomposition de $u$ sur la base des ondes de Fourier.
\end{thm}

\begin{pop}
	Soit $u$ et $v$ des suites définies sur $\Z / n\Z$.
	\begin{enumerate}
	\item
		La TFD de l'impulsion en $m$ est une onde de Fourier de fréquence $- \frac{m}{N}$ sur $\Z / n\Z$.
	\item
		La convolution est transformée en produit : $\mathcal{F} (u \star v) = \hat{u} \cdot \hat{v}$.
	\item
		Le produit est transformé en convolution à facteur de normalisation près : $\mathcal{F} (uv) = \frac{1}{N} \hat{u} \star \hat{v}$.
	\item
		$\forall k \in \Z / n\Z, [\mathcal{F}(\varphi \cdot u)](k) = \hat{u}(k - k_0)$ où $k_0 \in \Z / n\Z$ et $\varphi_n = e^{2i\pi \frac{k_0}{N}n}$ (onde de Fourier de fréquence $\frac{k_0}{N}$).
	\item
		$\mathcal{F}(u^m) = \hat{u} \cdot \psi$ où $u^m$ est la $m$-translatée de $u$ et $\psi_n = e^{-2i\pi \frac{m}{N}k}$ (onde de Fourier de fréquence $- \frac{m}{N}$).
	\item
		Si $u$ est réelle, alors $\hat{u}$ possède la symétrie hermitienne.
		Si $u$ est symétrique alors $\hat{u}$ aussi.
		Si $u$ est symétrique et réelle alors $\hat{u}$ également.
	\end{enumerate}
\end{pop}

\begin{pop}[Égalité de Parseval]
	$\sum_{n \in \Z / n\Z} \abs{u_n}^2 = \frac{1}{N} \sum_{k \in \Z / n\Z} \abs{\hat{u}_k}^2$.
\end{pop}

\begin{rem}
	Une TFD peut capturer toute l'information d'une suite à support fini.
\end{rem}

\begin{defn}
	Soit $u$ une suite sur $\Z$ à support inclus dans $\intiff{0}{N - 1}$ et $M \geq N$.
	Soit $v$ la suite finie définie sur $\intiff{0}{M - 1}$ par $\forall n, v_n = u_n$.
	On appelle $\hat{v}$ \textbf{TFD d'ordre arbitraire} de $u$, avec $\forall k \in \intiff{0}{M - 1}, \hat{v}(k) = \sum_{n = 0}^{M - 1} v_n e^{-2i\pi \frac{k}{M} n} = \hat{u} \left( \frac{k}{M} \right)$.
	$\hat{v}(k)$ est l'échantillonnage de la TFtD de $u$ aux points $\frac{k}{M}$.
\end{defn}

\paragraph{Détermination de la fréquence d'une onde par la TFD.}
On a un signal du type $u_n = e^{2i\pi \nu_0 n}$ et l'on veut estimer $\nu_0$ à partir de $u_0,\ldots,u_N$.
On prend $u^T$ la suite tronquée égale à $u$ sur $\intiff{0}{N - 1}$ et nulle ailleurs.
Le module de sa TFtD est un sinus cardinal.

\begin{thm}
	La valeur $\frac{k}{M}$ la plus proche de $\nu_0$ est celle pour laquelle la TFD de $u^T$ est maximale en module.
\end{thm}

\begin{pop}
	Avec une TFD d'ordre $M$ on peut connaître la fréquence $\nu_0$ de l'onde avec une précision de au moins $\frac{1}{M}$.
\end{pop}

\paragraph{Cas avec deux ondes.}
Pour un signal du type $u_n = A_0 e^{2i\pi \nu_0 n} + A_1 e^{2i\pi \nu_1 n}$ il faut au moins avoir $\abs{\nu_0 - \nu_1} > \frac{1}{N}$ pour pouvoir distinguer deux pics sur la TFtD.

\begin{voc}
	On dit que $\frac{1}{N}$ est la \textbf{résolution fréquentielle}.
	Il faut augmenter $N$ pour pouvoir séparer des fréquences proches l'une de l'autre.
\end{voc}

Si $A_1$ est beaucoup plus grand que $A_0$ alors le lobe principal peut être masqué, même par des lobes secondaires de l'autre.
Pour palier à ceci on peut utiliser une fenêtre de Hamming : au lieu de faire une troncature en multipliant par un signal créneau $c = (\indic_{\intiff{0}{N - 1}}(n))_n$ on multiplie par $h$ où $h_n = \indic_{\intiff{0}{N - 1}}(n) \cdot \left( 0.54 - 0.46 \cos \left( 2\pi \frac{n}{N - 1} \right) \right)$.
Alors le lobe central est plus étalé ($\rightarrow$ perte de résolution fréquentielle) mais les lobes secondaires sont bien moins hauts et ne masquent plus le lobe principal d'une seconde onde.

\begin{defn}
	Soit $u$ une suite définie sur $\Z$, $w_0,\ldots,w_N$ une fenêtre de taille $N$ et $M \geq N$.
	La Transformée de Fourier à Court Terme (\textbf{TFCT}) de $u$, de fenêtre $w$ et de précision $\frac{1}{M}$ est la fonction
	$$U \colon \begin{array}{rcl}
		\Z \times \frac{\intiff{0}{N - 1}}{M} & \to & \C \\
		n, \frac{k}{M} & \mapsto & \sum_{m \in \Z} u_m w_{n - m} e^{-2i\pi \frac{k}{M} m}
	\end{array}$$
	On peut aussi, en remplaçant $\frac{k}{M}$ par $\nu$ la considérer comme une fonction de $\Z \times \intff{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$ que l'on échantillonnera aussi finement que l'on veut en augmentant la valeur de $M$.
\end{defn}

Pour $n$ fixé (un instant donné) : la fonction $\nu \mapsto U(n,\nu)$ est la TFtD de $(u_l w_{l-n})$.
Autour de chaque $n$ on extrait un morceau de signal dont on calcule la TFtD (par le moyen d'une TFD aussi fine que voulue).

Pour $\nu$ fixé : on a $U(n,\nu) = \sum_{m \in \Z} u_m w_{m - n} e^{-2i\pi \nu m} = e^{-2i\pi \nu n} \sum_m u_m \gamma_{n - m}$ où $\gamma_l = w_{-l} e^{2i\pi \nu l}$.
Alors $\abs{U(n,\nu)} = \abs{(u \star \gamma)_n}$, ce qui signifie qu'à $\nu$ fixé, le module de $U$ reflète à quel point la fréquence $\nu$ est présente dans le signal autour de $n$.
En effet la TFtD de $\gamma$ est centrée autour de $\nu$ (la fenêtre $w$ a son spectre centré en $0$).

Le \textbf{spectogramme} est $\abs{U(n,\nu)}^2$.
On le visualise comme une image en niveaux de gris ou en couleurs, avec $n$ et $\nu$ pour axes.