\paragraph{Ressources utiles au développement :}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Sourceforge}. \textit{aTunes} [en ligne]. [Consulté le 01/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{http://sourceforge.net/projects/atunes}.
	\item[\textbullet] \bsc{Itseez}. \textit{OpenCV} [en ligne]. [Consulté le 01/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{http://opencv.org}.
\end{itemize}


\paragraph{Documents sur la reconnaissance des émotions}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Clay}, Alexis. \textit{La branche émotion, un modèle conceptuel pour l'intégration de la reconnaissance multimodale d'émotion des application interactives : application au mouvement et à la danse augmentée}. Thèse de doctorat : informatique. Bordeaux : Université Sciences et Technologies - Bordeaux I, 2009.
	\item[\textbullet] \bsc{Hamdi}, Hamza. \textit{Plateforme multimodale pour la reconnaissance d'émotion via l'analyse de signaux physiologiques : Application à la simulation d'entretiens d'embauche} [en ligne]. Thèse de doctorat : informatique. Université d'Angers, 2012. [Consulté le 01/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-00997249/document}.
\end{itemize}


\paragraph{Documents pour le traitement audio des musiques}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Davis}, Steven B. et \bsc{Mermelstein}, Paul. Comparison of parametric representations for monosyllabic word recognition in continuously spoken sentences. \textit{Acoustics, Speech and Signal Processing, IEEE Transactions on}, 1980, vol. 28, no 4, p. 357-366.
	\item[\textbullet] \bsc{Huang}, Xuedong, \bsc{Acero}, Alex, \bsc{Hon}, Hsiao-Wuen. \textit{Spoken Language Processing: A Guide to Theory, Algorithm, and System Development} (1st ed.). Prentice Hall PTR, Upper Saddle River, NJ, USA, 2001.
	\item[\textbullet] \bsc{David}, Bertrand. \textit{FPa signal} [en ligne, consulté le 23/02/2016]. Disponible à l'adresse :  \url{http://etenfaitalafin.fr}
	\item[\textbullet] \bsc{Klautau}, Aldebaro. \textit{The MFCC} [en ligne]. 22/11/2005 [consulté le 23/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url {http://etenfaitalafin.fr}
	\item[\textbullet] \bsc{Richard}, Gaël, \bsc{Alonso} Miguel. \textit{UE SI350: Travaux pratiques sur l'indexation audio} [en ligne]. Mis à jour le 19/06/2013 [consulté le 23/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{http://etenfaitalafin.fr}
\end{itemize}


\paragraph{Documents pour la recommandation :}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Ji}, Ke, \bsc{Sun}, Runyuan, \bsc{Shu}, Wenhao, et al. Next-song recommendation with temporal dynamics. \textit{Knowledge-Based Systems}, 2015, vol. 88, p. 134-143. doi:\url{http://etenfaitalafin.fr}.
	\item[\textbullet] \bsc{Domingues}, Marcos A. et \bsc{Oliveira Rezende}, Solange. The impact of context-aware recommender systems on music in the long tail. In : \textit{Intelligent Systems (BRACIS), 2013 Brazilian Conference on}. IEEE, 2013. p. 119-124. DOI 10.1109/BRACIS.2013.28.
	\item[\textbullet] \bsc{Takács}, Gábor et \bsc{Tikk}, Domonkos. Alternating least squares for personalized ranking. In : \textit{Proceedings of the sixth ACM conference on Recommender systems}. ACM, 2012. p. 83-90. DOI=\url{http://etenfaitalafin.fr}.
\end{itemize}


\paragraph{Sources pour la classification :}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Ihler}, Alexandre. \textit{Ensembles (4): AdaBoost} [vidéo en ligne]. YouTube, 07/11/2012 [consulté le 23/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{https://youtu.be/dQw4w9WgXcQ}.
\end{itemize}


\paragraph{Documents pour le module image}

\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \bsc{Milgram}, Maurice, \bsc{Belaroussi}, Rachid, et \bsc{Prévost}, Lionel. Détection de visages sur des images fixes par combinaison de classifieurs discriminants et de modèles. In : \textit{19° Colloque sur le traitement du signal et des images, FRA, 2003}. GRETSI, Groupe d’Etudes du Traitement du Signal et des Images, 2003. Disponible à l'adresse : \url{http://xkcd.com/1608/}.
	\item[\textbullet] \bsc{Le Martelot}, Erwan. \textit{Détection de Visages à l’Aide de Réseaux de Neurones} [en ligne]. 17/01/2005 [consulté le 23/02/2016]. Disponible à l'adresse : \url{http://endless.horse/}.
\end{itemize}