\setlongtables

\begin{longtable}{m{1.9cm}|m{3.9cm}|m{2.9cm}|m{2.9cm}|m{2.5cm}}
	\textbf{Module} & \textbf{Description du test} & \textbf{Entrée} & \textbf{Sortie attendue} & \textbf{Validation} \\
	\hline
	\endhead

	\textcolor{Green}{Image} &
		Test de fonctionnalité : extraction des paramètres en conditions normales &
		Ensemble réduit d'images de visages &
		Paramètres extraits &
		Voir annexe du module \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Image} &
		Mesures de performance &
		Une prise (dix images) &
		Temps de calcul de environ 2 s &
		Le temps est satisfaisant.
		Dépend des performances de l'ordinateur. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Classification (images)} &
		Test de fonctionnalité : cas normal avec paramètres choisis &
		Paramètres correspondants à des visages &
		Émotions &
		Taux de succès de 70\% pour un test en validation croisée \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Classification (images)} &
		Mesure de performance sur quelques entrées &
		Ensembles de paramètres types correspondants à des visages &
		Temps d'exécution : 1500 ms par prise, variable en fonction des performance de l'appareil. &
		Le temps obtenu est acceptable. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Classification (musiques)} &
		Test de fonctionnalité &
		Plusieurs musiques &
		Émotions associées aux musiques &
		Taux de réussite : 69\%. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Classification (musiques)} &
		Mesure de performance sur quelques entrées &
		Série de 60 musiques. &
		Temps d'exécution : 1500 ms. &
		Le temps est suffisant pour un usage classique, ceci n'étant réalisé que ponctuellement. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Image et classification} &
		Mesure de performance : temps total de reconnaissance de l'émotion &
		Ensembles d'images avec ou sans visage &
		Temps d'exécution 8152 ms &
		Temps acceptable pour cette application. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Audio MFCC} &
		Test de fonctionnalité &
		Ensemble de musiques &
		Moyenne quadratique par rapport à des résultats théorique. &
		Taux d'erreurs : 8\%. \\
	\hline

	\textcolor{Green}{Audio MFCC} &
		Test de performance &
		Ensemble de musiques &
		Temps d'exécution 2000 ms par musique. &
		Valeur un peu trop grande en cas de gros ajout mais passable. \\
	\hline
	
\end{longtable}