\subsection{Martingales et temps d'arrêt}

	\begin{defn}
		Soit $(X_n)_{n \geq 0}$ un processus aléatoire adapté sur l'espace probabilisé filtré $(\Omega, \mathcal{A}, \F, \proba)$.
		On dit que $X$ est une \textbf{surmartingale} (resp. \textbf{sous-martingale}) si $X_n$ est $\proba$-intégrable pour tout $n$ et $\forall n \in \N^*, \esp[X_n \mid \mathcal{F}_{n - 1}] \leq (\text{resp.}\ \geq) X_{n - 1}$.
		$X$ est une \textbf{martingale} s'il est à la fois surmartingale et sous-martingale.
	\end{defn}

	\begin{defn}
		Pour un processus aléatoire $X = (X_n)_{n \geq 0}$, on définit le \textbf{processus arrêté} au temps d'arrrêt $\nu$ par $\forall n \in \N, X^\nu_n := X_{n \wedge \nu}$.
	\end{defn}
	
	\begin{lem}
		Soit $X$ une surmartingale (resp. sous-martingale, martingale) et $\nu$ un temps d'arrêt.
		Alors le processus arrêté $X^\nu$ est une surmartingale (resp. sous-martingale, martingale).
	\end{lem}

	\begin{thm}
		Soit $X$ une martingale (resp. surmartingale) et $\underline{\nu}$, $\overline{\nu}$ deux temps d'arrêt bornés dans $\mathcal{T}$ vérifiant $\underline{\nu} \leq \overline{\nu}$ p.s.
		Alors $\esp[X_{\overline{\nu}} \mid \mathcal{F}_{\underline{\nu}}] = (\text{resp.}\ \leq) X_{\underline{\nu}}$.
	\end{thm}

	\begin{pop}
		Soit $X = (X_n)_n$ un processus aléatoire $\F$-adapté, $\forall n \in \N, \esp(\abs{X_n}) < \infty$.
		Alors $X$ est une martingale ssi $\esp[X_\nu] = \esp[X_0]$ pour tout temps d'arrêt $n$ borné.
	\end{pop}

	\begin{defn}
		Une martingale $(X_n)_n$ est \textbf{fermée} s'il existe une v.a. réelle intégrable $Y$ telle que $\forall n \in \N, X_n = \esp(Y \mid X_n)$.
	\end{defn}
	
	\begin{thm}
		Toute martingale fermée est uniformément intégrable.
	\end{thm}

	\begin{thm}[Inégalité maximale de Doob]
		Soit $M = (M_n)_{n \geq 0}$ une sous-martingale, et $M_n^* := \sup_{k \leq n} M_k$ son processus de maximum courant.
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $\forall c > 0, \forall n \in \N, c \proba(M_n^* \geq c) \leq \esp(M_n \indic_{M_n^* \geq c})$
			\item Soit $p > 1$ et supposons que la sous-martingale $M$ est positive et $\forall n \in \N, M_n \in \mathcal{L}^p$.
				Alors $M_n^* \in \mathcal{L}^p$ et $\norme{M_n^*}_p \leq \frac{p}{p - 1} \norme{M_n}_p$.
		\end{enumerate}
	\end{thm}

	\begin{pop}[Décomposition de Doob]
		Soit $(X_n)_n$ un processus aléatoire intégrable.
		Il existe une martingale $(M_n)_n$ et un processus $\F$-prévisible $(V_n)_n$ tels que $M_0 = V_0 = 0$ et $\forall n \geq 0, X_n = X_0 + M_n + V_n$.
		Cette décomposition est unique.
	\end{pop}

	\begin{rem}
		On voit que : $X$ est une surmartingale ssi $V$ est décroissant, $X$ est une sous-martingale ssi $V$ est croissant et $X$ est une martingale ssi $V = 0$.
	\end{rem}

	\begin{pop}
		Soit $X = (X_n)_n$ une martingale de carré intégrable, et $\Delta X_n := X_n - X_{n - 1}$.
		Alors $X_n^2 = X_0^2 + N_n + [X]_n$ où $N_n := 2 \sum_{i = 1}^n  X_{i - 1} \Delta X_i$, $[X]_n := \sum_{i = 1}^n (\Delta X_i)^2$ et $N_0 = [X]_0 = 0$.
		Dans cette décomposition, $(N_n)_n$ est une martingale nulle en zéro, et $([X]_n)_n$ est un processus $\F$-adapté croissant intégrable appelé \textbf{variation quadratique} de la martingale $X$.
	\end{pop}

	\begin{defn}
		Un processus $X = (X_n)_{n \in \N}$ est une \textbf{martingale locale} s'il existe une suite de temps d'arrêt $(\tau_n)_n$ telle que $\tau_n \longrightarrow \infty$ $\proba$-p.s. et le processus arrêté $X^{\tau_n}$ est une martingale pour tout $n$.
	\end{defn}

	\begin{lem}
		Soit $X = \{ X_n, n \in \intiff{0}{N} \}$ une martingale locale telle que $\esp[X_N^-] < \infty$.
		Alors $X$ est une martingale.
	\end{lem}
