\subsection{Définitions}

	\begin{defn}
		Soit $k$ un corps.
		Un \textbf{corps de fonctions} $K$ de dimension $n$ sur $k$ est une extension de corps de $k$ de type fini et de degré de transcendance $n$ sur $k$.
		Pour $n = 1$ on parle de \textbf{corps de fonctions de courbe} sur $k$.
	\end{defn}

	Par abus de langage on dit que $K$ est une courbe (algébrique) sur $k$.
	
	\begin{defn}
		\textbf{Droite projective} sur $k$, notée $\proba_k^1$ ou $\proba^1$ : courbe simple donnée par $k(t)$ le corps des fractions rationnelles.
	\end{defn}
	
	\begin{defn}
		Soit $P \in k[x,y]$ non constant.
		On dit qu'un point de $Z(P)$ est \textbf{singulier} si $P_x'$ et $P_y'$ s'y annulent simultanément.
	\end{defn}
	
	\begin{defn}
		Soit $I \subset k[t_1,\ldots,t_d]$ un idéal premier.
		Alors $X := Z(I)$ est irréductible et on appelle $\Frac(k[t_1,\ldots,t_d]/I)$ \textbf{corps des fonctions rationnelles} de $X$, noté $k(X)$.
		On appelle $\degtr_k k(X)$ la \textbf{dimension} de $X$.
	\end{defn}

\subsection{Anneaux de valuation}

	\begin{defn}
		Soit $K$ un corps.
		Un \textbf{anneau de valuation} de $K$ est un sous-anneau $R$ de $K$ vérifiant $\forall x \in K, x \in R\ \text{ou}\ x^{-1} \in R$.
		Il est dit non-trivial si $R \neq K$.
		Lorsque $k \subset R$ est un sous-corps de $K$, on dit que $R$ est un anneau de valuation au-dessus de $k$.
	\end{defn}

	\begin{rem}
		$R$ est intègre et $K = \Frac(R)$ \textrightarrow\ on parle d'anneau de valuation dans l'absolu pour un anneau de valuation de son corps des fractions.
	\end{rem}

	\begin{defn}
		Soit $x, y \in K$. On dit que :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] $x$ est \textit{plus valué} que $y$ si $\exists z \in R, x = yz$,
			\item[\textbullet] $x$ et $y$ ont la  \textit{même valuation} si $\exists z \in R^\times, x = yz$.
		\end{itemize}
		Ceci définit une relation d'équivalence dont les classes sont appelées \textbf{valuations} et notées $v_R(x)$ ou $v(x)$.
		On note $v(0) = \infty$ mais cette classe est mise à part et on ne considère généralement pas qu'il s'agisse d'une valuation.
	\end{defn}

	\begin{rem}
		On a défini une relation d'ordre total sur les valuations (plus $\infty$ qui est le plus grand élément).
	\end{rem}

	\begin{note}
		On définit $v(x) + v(y) = v(xy)$ et $\forall c \in R^\times, v(c) = v(1) = 0$.
	\end{note}

	\begin{defn}
		Soit $\Gamma := K^\times / R^\times$ l'ensemble des valuations.
		Le groupe abélien $(\Gamma, +)$ est appelé \textbf{groupe des valuations} (ou des \textbf{valeurs}) de $R$.
	\end{defn}

	\begin{defn}
		Si $\Gamma = \Z$, i.e. est engendré par un unique élément, on dira que $R$ est un anneau de valuation \textbf{discrète}.
	\end{defn}

	\begin{pop}
		Soit $R$ un anneau de valuation de $K$. On a :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $v(x) = \infty \iff x = 0$
			\item $v(xy) = v(x) + v(y)$
			\item $v(x + y) \geq \min \{ v(x), v(y) \}$
			\item $v(x + y) = \min \{ v(x), v(y) \}$ si $v(x) = v(y)$
		\end{enumerate}
		De plus $v(K^\times) = \Gamma$ et $R = \{ x \in K \mid v(x) \geq 0 \}$.
	\end{pop}

	\begin{ex}
		Soit $K = k(t)$ et $h$ un polynôme unitaire irréductible sur $k$.
		On pose, pour $f \in k[t]$, $v_h(f)$ est l'exposant de la plus grande puissance de $h$ qui divise $f$.
		Si $g \in k[t] \setminus \{ 0 \}$, $v_h \left( \frac{f}{g} \right) = v_h(f) - v_h(g)$.
		Alors $v_h$ vérifie les conditions ci-dessus et atteint $1$ en $h$.
		De plus $R$ est l'ensemble des fractions rationnelles sans $h$ facteur du dénominateur.
	\end{ex}

	\begin{ex}
		Soit $p$ premier et $K = \Q$.
		Pour $m \in \Z$, on pose $v_p(m)$ la valuation $p$-adique de $m$, i.e. l'exposant de la plus grande puissance de $q$ qui divise $m$.
		Si $\frac{n}{m} \in \Q$, $v_p \left( \frac{n}{m} \right) = v_p(n) - v_p(m)$.
		Alors $v_p$ vérifie les conditions ci-dessus et atteint $1$ en $p$.
		De plus $R$ est l'ensemble des rationnels dont le dénominateur réduit n'est pas multiple de $p$.
	\end{ex}

	\begin{rem}
		Si $A$ est un anneau intègre et $v \colon A \to \Z \cup \{ \infty \}$ vérifie \textit{(i)}, \textit{(ii)} et \textit{(iii)} alors il existe une unique fonction $v \colon \Frac(A) \to \Z \cup \{ \infty \}$ qui prolonge le $v$ donné sous les mêmes conditions, à savoir $v \colon \frac{x}{y} \mapsto v(x) - v(y)$ où $y \neq 0$.
		Si, de plus, $v$ est positive sur $A$ alors $A \subset R$ ou $R$ est l'anneau de la valuation.
	\end{rem}

	\begin{defn}
		Un anneau $R$ est dit \textbf{local} s'il vérifie l'une des propriétés équivalentes suivantes :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $R$ a un unique idéal maximal,
			\item le complémentaire de $R^\times$ dans $R$ est un idéal (forcément maximal),
			\item pour tout $x \in R$, soit $x$ est inversible, soit $1 - cx$ est inversible pour tout $c \in R$.
		\end{enumerate}
	\end{defn}
	
	\begin{pop}
		Un anneau de valuation est un anneau local.
		Son idéal maximal est $\mathfrak{m}_v = \{ x \in R \mid v(x) > 0 \}$.
	\end{pop}
	
	\begin{defn}
		On note parfois $\mathcal{O}_v$ l'anneau de valuation associé à la valuation $v$.
		Le corps $\varkappa_v = \mathcal{O}_v / \mathfrak{m}_v$ s'appelle \textbf{corps résiduel} de la valuation $v$.
	\end{defn}

	\begin{pop}
		Si $v$ est une valuation au-dessus de $k$ (corps de base) alors $\varkappa_v$ est une extension de $k$.
		Son degré (s'il est fini) s'appellera degré sur $k$ de la valuation $v$.
	\end{pop}

	\begin{defn}
		Soit $K$ un corps de fonction de courbe sur $k$.
		Une valuation non triviale au-dessus de $k$ sur un corps $K$ de fonctions de $k$ s'appelle une \textbf{place} de $K$ (ou de la courbe $C$ telle que $K = k(C)$).
		On note $\mathscr{V}_{K/k}$ ou $\mathscr{V}_C$ l'ensemble de ces places.
	\end{defn}

	\begin{pop}
		Soit $K$ un corps, $A \subset K$ un sous-anneau et $\mathfrak{p}$ un idéal premier de $A$.
		Alors il existe un anneau de valuation $R$ de $K$ tel que $A \subset R \subset K$ et $\mathfrak{m} \cap A = \mathfrak{p}$ où $\mathfrak{m}$ est l'idéal maximal de $R$.
	\end{pop}

	Cette proposition sert à construire des valuations “centrées” sur un idéal premier $\mathfrak{p}$ qu'on s'est donné.
	
	\begin{pop}
		Soit $K$ un corps et $A \subset K$ un sous-anneau.
		Alors $B := \bigcap_{A \subset R \subset K} R$ (avec $R$ anneau de valuation de $K$) est exactement l'ensemble des $x \in K$ entiers (algébriques) sur $A$ au sens où il existe $f \in A[t]$ unitaire, non constant, à coefficients dans $A$ tels que $f(x) = 0$.
		$B$ est donc un sous-anneau de $K$ et s'appelle \textbf{fermeture intégrale} de $A$ dans $K$, ou \textbf{clôture intégrale} lorsque $K = \Frac(A)$.
		En particulier, si $k$ est un sous-corps de $K$ alors $B$ est la fermeture algébrique de $k$ dans $K$.
	\end{pop}

	\begin{pop}
		Soit $\mathcal{O}_v$ un anneau de valuation discrète de valuation $v$.
		Un élément $t \in \mathcal{O}_v$ engendre $\mathfrak{m}$ en tant qu'idéal si et seulement si $v(t) = 1$.
		Il est appelé \textbf{uniformisante} de $\mathcal{O}_v$ et pour un tel $t$ fixé (il en existe) :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] tout $x \neq 0$ de $K$ a une représentation unique sous la forme $x = u t^r$ avec $u \in \mathcal{O}_v^\times$ et $r \in \Z$, avec $r = v(x)$,
			\item[\textbullet] tout idéal $I \neq \{ 0 \}$ de $\mathcal{O}_v$ est l'idéal $\mathfrak{m}^r = \{ x \in \mathcal{O}_v \mid v(x) \geq r \}$ engendré par $t^r$ pour un certain $r \in \N$.
		\end{itemize}
	\end{pop}


\subsection{Places des courbes}

	\begin{lem}
		Soit $K$ un corps de fonctions de courbes sur $k$ et $v$ une valuation de $K$ au-dessus de $k$.
		Alors :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Si $x$ vérifie $v(x) \neq 0$ et $v(x) < \infty$ alors $x$ est transcendant sur $k$ et le corps $K$ est fini sur $k(x)$.
			\item Si $x_1,\ldots,x_n$ vérifient $0 < v(x_1) < v(x_2) < \cdots < v(x_n) < \infty$, alors $x_1,\ldots,x_n$ sont linéairement indépendants sur $k(x_n)$, et en particulier le degré $[K : k(x_n)]$ (fini) est supérieur ou égal à $n$.
			\item Si $x$ vérifie $0 < v(x) < \infty$ alors $[\varkappa_v : k] \leq [K : k(x)]$.
		\end{enumerate}
	\end{lem}

	\begin{pop}
		Soit $K$ un corps de fonctions de courbe sur $k$.
		Alors toutes les places de $K$ sont discrètes.
	\end{pop}

	Dans ce cas $\varkappa_v$ est une extension finie, donc algébrique, de $k$.
	Le degré $[\varkappa_v : k]$ s'appelle aussi \textbf{degré de la place} $v$.
	S'il vaut $1$, i.e. $\varkappa_v = k$, $v$ est dite \textbf{rationnelle}.
	C'est notamment le cas si $v$ est algébriquemet clos.
	
	\begin{defn}
		Soit $K$ un corps de fonctions de courbe sur $k$.
		Si $f \in K$ et $v \in \mathscr{V}_K$ on peut définir l'\textbf{évaluation} de $f$ en $v$
		$$f(v) \in \varkappa_v, \quad f(v) = \left\{ \begin{array}{l}
			\text{la classe de $f \in \mathcal{O}_v$ modulo $\mathfrak{m}_v$ lorsque $v(f) \geq 0$} \\
			\text{le symbole spécial $\infty$ (pas celui de $v(0)$) lorsque $v(f) = 0$}
			\end{array} \right.$$
		Dans le cas $f(v) = \infty$ on dit que $f$ a un \textbf{pôle} en $v$.
		On a trois possibilités exclusives:
		\begin{align*}
			v(f) > 0 & \iff f(v) = 0 \iff f \in \mathfrak{m}_v \qquad \text{$f$ a un \textbf{zéro} en $v$} \\
			v(f) < 0 & \iff f(v) = \infty \iff f \not\in \mathcal{O}_v \qquad \text{$f$ a un \textbf{pôle} en $v$} \\
			v(f) = 0 & \iff f(v) \in \varkappa_v^\times \iff f \in \mathcal{O}_v^\times
		\end{align*}
		$v(f)$ est appelé multiplicité du zéro de $f$ en $v$, et $-v(f)$ multiplicité du pôle.
		Si $v(f) = 1$, $f$ est appélé \textbf{paramètre local} pour $K$ en $v$ (comme uniformisante).
	\end{defn}

	\begin{pop}
		La fermeture algébrique $\tilde{k}$ de $k$ dans $K$ peut s'appeler \textbf{corps des constantes} et coïncide avec $\{ f \in K \mid \forall v \in \mathscr{V}_K, v(f) = 0 \}$, ces fonctions $f$ étant dites \textbf{constantes}.
		On a alors l'équivalence suivante :
		\begin{align*}
		\text{$f$ n'est pas constante} & \iff \quad \text{$f$ est transcendante} \quad \iff \quad \text{$\exists v \in \mathscr{V}_K$ où $f$ ait un pôle} \\
		                               & \iff \quad \text{$f$ n'est pas nulle et $\exists v \in \mathscr{V}_K$ où $f$ ait un zéro}
		\end{align*}
	\end{pop}
	
	\begin{rem}
		Tous les corps résiduels $\varkappa_v$ sont des extensions de $\tilde{k}$.
		Notamment $[\tilde{k} : k]$ divise tous les $\deg(v) = [\varkappa_v : k]$ et, en particulier, s'il existe une place rationnelle, i.e. telle que $\deg(v) = 1$, ou simplement deux places de degrés premiers entre eux, on a $\tilde{k} = k$.
	\end{rem}

\subsection{Les places de la droite projective}

	Soit $h \in k[t]$ unitaire et irréductible, $v_h(f)$ pour $f \in k[t]$ l'exposant de $h$ dans la décomposition de $f$ en polynômes irréductibles et $\forall f,g \in k[t], v_h \left( \frac{f}{g} \right) = v_h(f) - v_h(g)$.

	\begin{pop}
		Le corps résiduel $\varkappa_h$ de la place $v_h$ est le corps de rupture $k[t] / (h)$ de $h$ sur $k$.
	\end{pop}

	\begin{rem}
		La valeur de $f$ en la place $v_\xi$, définie comme $v_h$ où $h = t - \xi, \xi \in k^{\alg{}}$, peut s'identifier à la valeur $f(\xi)$ dans le corps $k(\xi) = k[t] / (h)$.
	\end{rem}
	
	\begin{rem}
		Une autre valuation non-triviale de $k(t)$ au-dessus de $k$ est $v_\infty \colon \frac{f}{g} \mapsto \deg(g) - \deg(f)$.
	\end{rem}
	
	\begin{pop}
		Soit $k$ un corps.
		Alors les places du corps $k(t)$ sont exactement $v_\infty$ et les places $v_h$.
	\end{pop}
	
	\begin{rem}
		Lorsque $k$ est algébriquement clos, les places de $\proba_k^1$ s'identifient donc aux éléments de $k$ ($x \in k$ est identifié à $f \in k(t) \mapsto v_x(f)$) plus l'élément $\infty$ (correspondant à la valuation $v_\infty$).
	\end{rem}

\subsection{L'indépendance des valuations}

	\begin{thm}[approximation faible]
		Soit $K$ un corps, $v_1,\ldots,v_n \in \mathscr{V}_K$ discrètes deux à deux distinctes, $f_1,\ldots,f_n \in K$ et $r_1,\ldots,r_n \in \Z$.
		Alors $\exists f \in K, \forall i, v_i (f - f_i) \geq r_i$.
		On peut aussi obtenir $\forall i, v_i (f - f_i) = r_i$.
	\end{thm}
	
	Une interprétation est : pour des développement limités $f_1,\ldots,f_n$ en des places $v_1,\ldots,v_n$ on peut trouver une fonction $f$ qui les approche simultanément à n'importe quel ordre $r_i$ fixé.

	\begin{cor}
		L'ensemble $\mathscr{V}_{K/k}$ des places d'un corps $K$ de fonctions de courbe sur $k$ est infini.
	\end{cor}



\subsection{L'identité du degré}

	\begin{thm}[identité du degré]
		Soit $K$ un corps de fonction de courbe sur $k$ et $x \in K$ non constant.
		Alors l'ensemble des places où $x$ a un zéro, i.e. $v(x) > 0$, est fini, et si on les note $v_1,\ldots,v_n$ on a $[K : k(x)] = \sum_{i = 1}^n v_i(x) \deg(v_i)$.
	\end{thm}
	
	\begin{cor}
		Soit $K$ un corps de fonction de courbe sur $k$ et $x \in K$ non nul.
		Alors l'ensemble des places des places où $x$ a un zéro ou un pôle est fini.
	\end{cor}
	
	\begin{defn}
		Soit $K$ un corps de fonction de courbe sur $k$ et $h \in K$.
		Alors on pose $\deg(h) = 0$ si $h$ est constant et $\deg(h) = [K : k(h)]$ sinon.
		Donc $\deg(h) = \sum_{i = 1}^n v_i(h) \deg(v_i)$ dès que $h \neq 0$ avec $v_1,\ldots,v_n$ les places où $h$ a un zéro.
	\end{defn}
	
	Si $h$ est un polynôme le degré est celui au sens usuel et, si c'est une fraction rationnelle, $\deg(h)$ est le maximum du degré du numérateur et du dénominateur.


\subsection{Diviseurs sur les courbes}

	\begin{defn}
		Soit $K = k(C)$ un corps de fonctions de courbe sur $k$.
		Un \textbf{diviseur} sur $C$ est une combinaison linéaire formelle à coefficients entiers de $k$-places de $K$.
		Leur groupe $\Div(C)$ est défini comme le groupe abélien libre $\oplus_{P \in \mathscr{V}_{K/k}} \Z$.
		On notera $\sum_{P \in \mathscr{V}_C} n_P \cdot (P)$ une telle combinaison, où les $n_P \in \Z$ sont tous nuls sauf un nombre fini.
	\end{defn}
	
	\begin{defn}
		Le \textbf{degré d'un diviseur} $D = \sum_{P \in \mathscr{V}_C} n_P \cdot (P)$ est $\deg(D) := \sum_P n_P \deg(P)$.
		On notera $\Div^0(C)$ le sous-groupe des diviseurs de degré $0$.
	\end{defn}
	
	\begin{defn}
		Un diviseur $D$ est dit \textbf{effectif}, noté $D \geq 0$, lorsque tous ses coefficients $n_P$ sont positifs.
	\end{defn}
	
	\begin{defn}
		Soit $K = k(C)$ un corps de fonctions de courbe sur $k$ et $f \in K$ non nulle.
		On appelle :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] \textbf{diviseur des zéros} $f^*((0)) := \sum_{P, P(f) > 0} P(f) \cdot (P)$,
			\item[\textbullet] \textbf{diviseur des pôles} $f^*((\infty)) := \sum_{P, P(f) < 0} - P(f) \cdot (P)$,
			\item[\textbullet] \textbf{diviseur principal} $\divg(f) := f^*((0) - (\infty)) = \sum_P P(f) \cdot (P)$.
		\end{itemize}
	\end{defn}
	
	\begin{rem}
		On a $\deg(f^*((0))) = \deg(f^*((\infty))) = [K : k(f)]$ et $\deg(\divg(f)) = 0$.
		De plus $\divg(fg) = \divg(f) + \divg(g)$, ainsi $\divg$ définit un morphisme $K^\times \to \Div(C)$ de noyau $\tilde{k}^\times$.
	\end{rem}
	
	\begin{pop}
		Les diviseurs principaux forment un sous-groupe du groupe des diviseurs, et même des diviseurs de degré zéro.
	\end{pop}
	
	\begin{defn}
		On dit que deux diviseurs $D$ et $D'$ sont \textbf{linéairement équivalents}, noté $D \sim D'$ lorsque $D' - D$ est un diviseur principal.
		Le groupe $\Div(C)$ (resp. $Div^0(C)$) modulo les diviseurs principaux s'appelle \textbf{groupe de Picard} (resp. groupe de Picard de degré zéro) de $C$, et est noté $\Pic(C)$ (resp. $\Pic^0(C)$).
	\end{defn}


\subsection{Espaces de Riemann-Roch}

	\begin{defn}
		Soit $K = k(C)$ un corps de fonctions de courbe sur  $k$ et $D = \sum_P n_P \cdot (P)$ un diviseur sur $C$.
		On appelle \textbf{espace de Riemannn-Roch} associé à $D$ le $k$-ev
		$$\mathscr{L}(D) = \{ f \in K \mid \forall P \in \mathscr{V}_C, P(f) \geq -n_P \}
		                 = \{ f \in K^\times \mid \divg(f) + D \geq 0 \} \cup \{ 0 \}\ .$$
		On note $l(D)$ la dimension (finie) de $\mathscr{L}(D)$ comme $k$-ev.
	\end{defn}
	
	\begin{pop}
		Soit $D$ et $D'$ deux diviseurs sur une même courbe.
		On a :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Si $\mathscr{L}(D) \neq \{ 0 \}$ alors il existe $D'$ linéairement équivalent à $D$ et effectif.
			\item En notant $0$ le diviseur nul on a $\mathscr{L}(0) = \tilde{k}$.
				Si $D < 0$ (au sens où $-D$ est effectif et non nul) on a $\mathscr{L}(D) = 0$.
			\item Si $D \sim D'$, i.e $\exists f, D' - D = \divg(f)$ alors on a un isomorphisme $\begin{array}{rcl} \mathscr{L}(D') & \overset{\sim}{\to} & \mathscr{L}(D) \\ g & \mapsto & fg\end{array}$ et $l(D') = l(D)$.
			\item Si $D \leq D'$ (au sens où $D' - D \geq 0$) alors $\mathscr{L}(D) \subset \mathscr{L}(D')$ et $\dim(\mathscr{L}(D') / \mathscr{L}(D)) \leq \deg D' - \deg D$.
			\item Le $k$-ev $\mathscr{L}(D)$ est de dimension finie.
				Plus précisément si $D = D_+ - D_-$ avec $D_+$ et $D_-$ effectifs alors $l(D) \leq [\tilde{k} : k] + \deg D_+$.
		\end{enumerate}
	\end{pop}
	
	\begin{pop}
		Soit $D$ un diviseur.
		Si $\deg D < 0$ alors $l(D) = 0$.
		Si $\deg D = 0$ et $l(D) \neq 0$ alors $l(D) = [\tilde{k} : k]$ et $D \sim 0$.
	\end{pop}


\subsection{Différentielles de Kähler}

	\begin{defn}
		Soit $k$ un anneau et $A$ une $k$-algèbre.
		On appelle espace des \textbf{différentielles de Kähler} de $A$ sur $k$, noté $\Omega^1_{A/k}$, le $A$-module engendré par les symboles $\diff x$ pour $x \in A$, soumis aux relations suivantes :
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $\diff \colon A \to \Omega^1_{A/k}$ est linéaire, i.e. $\forall x, x' \in A, \diff(x + x') = \diff x + \diff x'$ et $\forall c \in k, \forall x \in A, \diff(cx) = c \diff x$,
			\item $\forall x, y \in A, \diff(xy) = x \diff y + y \diff x$.
		\end{enumerate}
		Donc $\Omega^1_{A/k}$ est le quotient du $A$-module libre de base $\{ \diff x, x \in A \}$ par le sous-module engendré par les relations ci-dessus.
	\end{defn}
	
	\begin{pop}
		Soit $K$ une extension de corps de $k$ de type fini.
		Les propriétés suivantes sont équivalentes :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] si la caractéristique est $p > 0$ alors, dans $K$, les corps $K^p$ et $k$ sont linéairement disjoints sur $k^p$,
			\item[\textbullet] il existe une base de transcendance $(t_1,\ldots,t_n)$ pour laquelle $K$ est (algébrique) séparable sur $k(t_1,\ldots,t_n)$.
		\end{itemize}
		Lorsque ces conditions sont vérifiées on dit que $K$ est \textbf{séparable}.
		On dit aussi que $(t_1,\ldots,t_n)$ est une \textbf{base de transcendance séparante}.
	\end{pop}
	
	\begin{rem}
		Toute extension de corps en caractéristique $0$ est séparable.
	\end{rem}
	
	\begin{pop}
		Si $K = k(C)$ est le corps des fractions d'une courbe sur un corps $k$ et qu'au moins une des hypothèses suivantes est satisfaite alors l'extension $k \subseteq K$ est séparable :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] le corps de base $k$ est parfait,
			\item[\textbullet] la courbe $C$ est géométriquement irréductible.
		\end{itemize}
	\end{pop}

	\begin{pop}
		Soit $K$ une extension de corps de $k$ de type fini et séparable.
		Soit $(t_1,\ldots,t_n)$ une base de transcendance séparante.
		Alors $\Omega_{K/k}^1$ est un $K$-espace vectoriel de base $\diff t_1,\ldots,\diff t_n$.
		Réciproquement, si $t_1,\ldots,t_n \in K$ sont tels que $\diff t_1,\ldots,\diff t_n$ sont linéairement indépendants sur $K$, alors ils sont une base de transcendance séparante.
	\end{pop}
	
	\begin{cor}
		Si $K = k(C)$ est séparable alors $\Omega^1_{K/k}$ est un $K$-ev de dimension 1 et une base en est donné par $\diff t$ pour n'importe quel $t$ qui soit une base de transcendance séparante.
	\end{cor}
	
	\begin{pop}
		Soit $K = k(C)$ séparable, $P \in \mathscr{V}_{K/k}$ et $R = \mathcal{O}_P = \{ f \in K \mid P(f) \geq 0 \}$.
		Alors le $R$-module $\Gamma_{R/k}^1$ s'identifie au sous-$R$-module de $\Omega^1_{K/k}$ engendré par $\{ \diff f, f \in R \}$ car $\diff_R f \mapsto \diff_K$ est une application $R$-linéaire injective.
		De plus $\Gamma_{R/k}^1$ est libre de rang 1 comme $R$-module, i.e $\exists \alpha \in \Gamma_{R/k}^1, \forall \omega \in \Omega^1_{K/k}, \exists ! (u,i) \in R^\times \times \Z, \omega = u t^i \alpha$ et on a $i \geq 0$ si et seulement si $\omega \in \Gamma_{R/k}^1$.
	\end{pop}
	
	\begin{defn}
		Soit $K = k(C)$ séparable, $P \in \mathscr{V}_C$ et $\omega \in \Omega^1_{K/k}$.
		On appelle \textbf{ordre du zéro} de $\omega$ en $P$, noté $\ord_P(\omega)$, l'entier $i$ de la proposition précédente, i.e $i = \max \left\{ j \in \Z \mid \omega / t^j \in \Omega^1_{\mathcal{O}_p/k} \right\}$ où $t$ est une uniformisante en $P$.
		On dit que $\omega$ est holomorphe en $P$ lorsque $\ord_P(\omega) \geq 0$, qu'elle a un zéro en $P$ lorsque $\ord_P(\omega) > 0$ et qu'elle a un pôle en $P$ lorsque $\ord_P(\omega) < 0$.
	\end{defn}
	
	\begin{pop}
		Soit $K = k(C)$ séparable, $P \in \mathscr{V}_C$ séparable et $t$ est uniformisante en $P$.
		Alors $\diff t$ est une base du $R$-module $\Omega^1_{R/k}$.
		En particulier $t$ est une base de transcendance séparante de $K$ sur $k$.
	\end{pop}
	
	\begin{cor}
		Dans les conditions précédentes on a $\forall \omega \in \Omega^1_{K/k}, \ord_P(\omega) = \ord_P(\omega / \diff t)$.
	\end{cor}
	
	\begin{pop}
		Soit $K = k(C)$ séparable et $P \in \mathscr{V}_C$ séparable.
		Alors pour tout $f \in K$ on a :
		\begin{itemize}
			\item[\textbullet] $\ord_P(\diff f) = \ord_P(f) - 1$ si $\ord_P(f) \neq 0$ dans $k$,
			\item[\textbullet] $\ord_P(\diff f) \geq 0$ si $\ord_P(f) \geq 0$ et, plus généralement, $\ord_P(\diff f) \geq \ord_P(f)$ si $\ord_P(f)$ est multiple de la caractéristique de $k$.
		\end{itemize}
	\end{pop}
	
	\begin{pop}
		Soit $K = k(C)$ séparable et $\omega \in \Omega^1_{K/k}$ non nulle.
		Alors $\{ P \in \mathscr{V}_C \mid \ord_P(\omega) \neq 0 \}$ est fini.
	\end{pop}
	
	\begin{defn}
		Soit $K = k(C)$ séparable et $\omega \in \Omega^1_{K/k}$ non nulle.
		Le diviseur $\divg(\omega) = \sum_P \ord_P(\omega) \cdot (P)$ est appelé \textbf{diviseur canonique} associé à $\omega$.
	\end{defn}

	On appelle \textbf{classe canonique} la classe $W \in \Pic(C)$ de n'importe quel diviseur canonique.

%~ \subsection{Théorème de Riemann-Roch}

	


%~ \subsection{Points et places}

	


%~ \subsection{Revêtements de courbes}

	